大埔區議會拒討論《逃犯條例》 民主派抗議、建制派主席休會

（獨媒特約報導）大埔區議會主席、民建聯黃碧嬌，拒絕把大埔民主聯盟提交，與《逃犯條例》相關的二份文件、三個動議，列入7月4日區議會大會的議程。民主派議員今日會上要求黃碧嬌交代，黃重申主席有權拒絕，又稱與地區民生無關。民主派議員連番抗議，最終黃碧嬌宣布休會。

大埔區議會今早9時30分舉行會議，主席黃碧嬌向在坐的議員派發作解釋文件，稱政府已作充分解釋，沒有討論空間，以及《逃犯條例》非大埔地區內事務，所以拒絕泛民議員的動議。黃碧嬌又稱，根據《會議常規》第17條及第6條第2項，指主席有權否決議員提岀的議程，且區議會職務主要是就地區民生福利向政府提供意見，認為大埔民主聯盟提出的動議，與區議會職務有所抵觸。

民主派議員連番質疑，指上屆區議會、時任大埔區議會主席張學明曾將「反佔中」列入議程，認為黃不及上任主席，黃回覆稱「我有我自己主持的風格」。旁聽席坐滿建制派支持者，更有市民拍手，新民主同盟大埔區議員關永業要求主席處理，但黃認為拍手無阻礙會議進行拒絕處理。

多名民主派議員繼續追擊，連番疊聲。關永業指稱《逃犯條例》與民生事務無關說法危險，認為很多在區議會討論的議題都可以合乎這說法，是否代表日後這些議題都不能討論。埔向晴天大埔區議員劉勇威批評，黃碧嬌不當泛民議員為人，阻礙議員發言。

副主席、民建聯區議員鄭俊平要求議員得到主席批准才可發言。惹來泛民議員不滿，批評鄭俊平也沒有得到主席批准發言。爭議期間，旁聽席一直有市民叫囂並對民主派議員作出侮辱，包括稱其為「白痴」、「廢柴」及「廢人」等。不過主席並沒有處理，區政聯盟大埔區議員區鎮樺多次舉手要求處理，亦遭黃碧嬌無視。

黃碧嬌表示若再岀現疊聲，便會暫停會議。話畢區鎮樺立即疊聲要求主席處理，主席即時宣佈休會五分鐘。余智榮表現激動，站起並把手上文件扔到桌上，稱民主派議員沒有誠意進行會議，轉身離席。會議暫停期間，民主派議員與旁聽席市民對罵，市民不斷起哄，甚至攻擊泛民議員「廢人」。

會議恢復後，關永業議員要求為三位反送中的烈士默哀，主席不接受，公眾席依然不停叫囂。6名民主派議員自行默哀，期間黃碧嬌繼續進行會議。

默哀結束後，區鎮樺再次提出規程問題，要求處理觀眾席叫囂以及侮辱議員的問題。黃碧嬌稱已用太多精神處理議員的問題，已經沒有足夠的精神處理其他問題。新民主同盟區議員周炫瑋亦提岀，有旁聽席市民攻擊議員為「廢人」，是否不需處理，黃則稱「休會時聽唔到」。周炫瑋繼續抗議，黃碧嬌屈服，要求旁聽席市民保持安靜。

黃碧嬌要求旁聽席安靜後，民主派議員沒有繼續發言，正式進入會議議程中與天文台台長會面的議程，周炫瑋不滿黃碧嬌只讓10名議員發言，認為主席並無此權力。黃碧嬌稱台長需於早上11時離開，有時間限制，故不允許多於10戈人發言，然後突又激動表示「你想俾埋佢講，咪每人兩分鐘囉」。

劉勇威發言不到三句時，黃碧嬌判斷其發言離題，強行「熄咪」，禁止劉繼續發言，並讓下一位議員開始發言，繼續議程。此舉惹來民主派議員不滿，批黃碧嬌「野蠻」。

完成第一、二項議程後，區議員任萬全對黃碧嬌主席提出不信任動議，但黃多翻強調正處理議程中的議題，不會處理這項議程中沒有的動議。經一番擾攘後，秘書處解釋稱不信任動議需在十個工作天前提出，否則需得主席同意。任萬全再次質疑黃碧嬌做法凌駕規則，結果任萬全亦遭「熄咪」。

民建聯區議員胡健民為黃碧嬌護航，稱主席已裁定不會討論。新民主同盟區議員任啓邦稱有人涉嫌濫權，認為黃碧嬌失職，堅持發起不信任動議。雙方陣營罵戰，民建聯區議員譚榮勳要求繼續議程，余智榮稱民主派議員有政治目的「搞佢個女人仔」，並建議他們不滿「就係佢屋企圍佢」，不應阻礙會議進行。周炫樺批評余的言論是煽惑他人。

旁聽席有市民大聲批評民主派議員把政治帶入區議會，劉勇威稱2014年時大埔區議會曾討論「反佔中」，『咁「反佔中」就不是政治？』「定你想搞大埔獨立？」

周炫樺質疑主席⼀再「熄咪」，做法不符合常規。黃碧嬌稱已多次解釋，劉勇威等民主派議員繼續質疑其決定，黃碧嬌最後認為會議難以繼續，終止會議。

會後，記者向黃碧嬌問到為何不准議員提出不信任主席動議，黃稱此舉嚴重阻礙會議進行。對於記者詢問有公眾人士在會議進行期間多次侮辱議員得仍獲容許在場旁聽，黃對此沒有回應並立即離開。

民主派議員表明會繼續提出不信任動議，預計會在九月份區議會大會上討論。